\documentclass{article}
\let\tldocenglish=1  % for live4ht.cfg

\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{comment}
\usepackage{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\usepackage{tex-live-zh-cn, indentfirst}

\begin{document}

\title{%
  {\huge \textit{C和指针笔记}\\\smallskip}%
  {\LARGE \textsf{学习与反思}}
}

\author{Qu Qinglei 编写 \\[3mm]
        \email{quqinglei@icloud.com}
       }

\date{2013 年 5 月}

\maketitle

\begin{multicols}{2}
\tableofcontents
%\listoftables
\end{multicols}

\section{快速上手}
\subsection{问题}
\subsubsection{1.2}
声明只需要编写一次，这样在以后维护和修改它时都会更容易。同样，声明只编写一次消除了在多份拷贝中出现
写法不一致的机会。

\subsubsection{1.5}
\begin{minted}{c}
scanf("%d %d %s", &quantity, &price, department);
\end{minted}

\subsubsection{1.8, rearrange程序包含下面的语句}
\begin{minted}{c}
while(gets(input) != NULL) { ...
\end{minted}
当一个数组作为函数的参数进行传递时，函数无法知道它的长度。因此gets函数没办法防止一个非常长的输入行
，从而导致\code{input}数组溢出。\code{fgets}函数要求数组的长度作为参数传递给它，因此不存在问题。

\subsection{编程练习}
















































\section{简介}
\label{sec:intro}

\subsection{\TeX\ Live 与 \TeX\ Collection}

本文档描述 \TL{} 软件的主要功能和特性，\TL{} 是 \TeX{} 及其相关程序在
\acro{GNU}/Linux 及其他类 Unix 系统、\MacOSX\ 和 Windows
系统下的一套发行版。

你可以直接下载 \TL{}，也可以在 \TeX{} 用户组织给会员分发的 \TK{}
\DVD 中找到。第~\ref{sec:intro}~节中，简要地介绍了
\DVD 的内容。这两套发行版都是用户组织共同协作完成的。
这篇文档, 主要介绍 \TL{} 本身。

\TL{} 包括了 \TeX{}, \LaTeXe{}, \ConTeXt, \MF, \MP, \BibTeX{}
等许多可执行程序；种类繁多的宏包、字体和文档，并支持世界上许多
不同的语言。

文档末尾的第~\ref{sec:intro}~节 (第~\pageref{sec:intro}~页)
介绍了这一版 \TL{} 的重要改变。

\subsection{本文是一个例子程序}
下面是关于一个代码排版工具的使用。

\begin{minted}{c}
#include <stdio.h>
int main()
{
	printf("Hello world!\n");
	return 0;
}
\end{minted}


\end{document}
